\section{Fase 2: três aprimoramentos e sua teoria}
\label{sec:fase2}

Esta seção explica, no mesmo espírito didático do guia, a teoria por trás das três evoluções
planejadas para a segunda fase do projeto (milestone~M8, registradas em ADR-0009, 0010 e 0011).
São \emph{propostas}: a teoria já está madura, a implementação virá depois.

\subsection{Agregar o erro: média esconde o pico}
\label{sec:fase2-pooling}

O modelo produz um erro de reconstrução para \emph{cada} um dos 30 passos de uma janela. Para
decidir se a janela é anômala, precisamos resumir esses 30 números em \textbf{um}. Esse passo de
resumo chama-se \emph{agregação} (ou \emph{pooling}).

\begin{intuicao}
Imagine 30 dias, 29 calmos e 1 com um choque enorme. Se você tira a \textbf{média} dos erros,
o pico de 1 dia é dividido por 30 --- vira uma marola. Se você tira o \textbf{máximo}, o pico
sobrevive intacto. A média é um detector de ``a janela toda está estranha''; o máximo é um
detector de ``algum dia desta janela está muito estranho''.
\end{intuicao}

Formalmente, dado o vetor de erros por passo $e_1,\dots,e_{30}$ de uma janela:
\[
\text{erro}_{\text{mean}} = \frac{1}{30}\sum_{t=1}^{30} e_t,
\qquad
\text{erro}_{\text{max}} = \max_t e_t,
\qquad
\text{erro}_{p} = \text{percentil}_p(e_1,\dots,e_{30}).
\]
O máximo é sensível ao melhor sinal, mas também ao \emph{ruído} de um único dia atípico --- pela
mesma razão que rejeitamos o ``máximo do erro de treino'' como limiar (Seção~\ref{sec:deteccao}).
O percentil alto (p.\,ex.\ p90) é o meio-termo: pega quase o pico, sem depender de um só ponto.

\begin{naprat}
Trocar a média pelo máximo/percentil \textbf{aumenta o \emph{recall}} de choques de um dia. Mas
o limiar p95 do projeto foi calculado sobre a \emph{média} do erro: como o máximo muda toda a
distribuição, o limiar precisa ser \textbf{recalibrado} sobre o novo escore --- senão a taxa de
falsos positivos explode. Medido nos quatro ativos (notebook \texttt{07}), o \emph{máximo} dobrou
o \emph{recall} (de $0{,}16$ para $0{,}35$) e ainda \emph{aumentou} a \emph{precision} (de
$0{,}55$ para $0{,}84$): o pico de um dia, antes diluído, fica nítido no pior passo. Decisão em
ADR-0009.
\end{naprat}

\subsection{Validação que respeita o tempo: \emph{walk-forward}}
\label{sec:fase2-walkforward}

Para escolher um hiperparâmetro (como a dimensão do gargalo, \texttt{latent\_dim}) queremos uma
estimativa \emph{confiável} de quão bem cada valor generaliza. Uma única partição de validação dá
uma estimativa ``sortuda ou azarada''. A validação cruzada repete a medição em vários cortes e
tira a média.

\begin{intuicao}
A validação cruzada clássica ($k$-fold) embaralha os dados e usa pedaços aleatórios para validar.
Em série temporal isso é \textbf{proibido}: embaralhar deixaria o modelo treinar em dias
\emph{futuros} para prever dias \emph{passados} --- espiar o futuro (Seção~\ref{sec:vazamento}).
O \emph{walk-forward} corrige isso: sempre treina no passado e valida no futuro adjacente,
avançando como uma janela que ``anda para frente''.
\end{intuicao}

\begin{exemplo}
Com \texttt{TimeSeriesSplit} e 4 folds sobre 2010--2019: treina em 2010--11 valida 2012; treina
em 2010--12 valida 2013; e assim por diante. A fatia de treino \emph{cresce}, a de validação é
sempre o bloco seguinte. Nunca o futuro entra no treino.
\end{exemplo}

\begin{naprat}
A regra de ouro do projeto (normalizar só com o treino, ADR-0001) vale \textbf{dentro de cada
fold}: o \texttt{MinMaxScaler} é reajustado a cada corte, usando apenas o treino daquele fold, e
as janelas são geradas dentro de cada partição. Custa $K$ vezes mais treino, mas dá média
$\pm$~desvio do erro por candidato. Rodado (notebook \texttt{08}) para \texttt{latent\_dim} $\in
\{8,16,32\}$, os três praticamente empataram (\texttt{val\_loss} $\approx 0{,}0154$): o gargalo
\textbf{16 foi confirmado} e, de quebra, o modelo mostrou-se \emph{insensível} ao tamanho do
gargalo nessa faixa --- um sinal de robustez. Decisão em ADR-0010.
\end{naprat}

\subsection{Mais de uma variável: entrada multivariada (OHLCV)}
\label{sec:fase2-multivariado}

Até aqui a entrada é \emph{univariada}: só o log-retorno do fechamento. Mas cada dia de bolsa tem
cinco números (OHLCV): abertura, máxima, mínima, fechamento e \textbf{volume} (quantas ações
foram negociadas). O volume costuma \emph{anteceder} o movimento de preço --- um sinal precursor
que a entrada univariada joga fora.

\begin{intuicao}
Pôr cinco variáveis juntas parece sempre melhor, mas surge um problema de \textbf{escala}: o
volume está na casa dos milhões ($\sim 10^7$) e o log-retorno na casa dos centésimos
($\sim 10^{-2}$). Se normalizar tudo junto, o volume ``engole'' o retorno e a perda só enxerga
volume. Por isso normalizamos \textbf{coluna a coluna}: cada variável ganha sua própria escala
$[0,1]$.
\end{intuicao}

Há ainda dois cuidados. Primeiro, o volume \textbf{cresce ao longo dos anos} (não é
estacionário): o range de 2010--2019 não cobre os volumes de 2020+, e o \texttt{MinMaxScaler}
satura tudo em 1.0 --- aplicamos \texttt{log1p} ao volume antes de escalar para comprimir essa
faixa. Segundo, Open/High/Low/Close são quase a mesma informação (correlação $\sim 99\%$): por
isso começamos por \textbf{Close+Volume} $(30,2)$ e só vamos a OHLCV $(30,5)$ se valer a pena.

\begin{naprat}
Com a entrada multivariada o erro vira um \emph{vetor} (um por canal). Guardar o erro
\textbf{por canal} permite dizer se a anomalia foi de \emph{preço} ou de \emph{volume} --- e é o
que finalmente habilita a injeção de \texttt{volume\_spike}, antes impossível por falta do canal
de volume (Seção~\ref{sec:avaliacao}). Treinado e testado (notebook \texttt{09}, Close+Volume):
ao injetar um pico de volume, o erro do \textbf{canal de volume sobe} (de $+0{,}05$ a $+0{,}36$)
e o do canal de preço fica em $\approx 0$ --- a anomalia é atribuída corretamente ao volume.
Decisão em ADR-0011.
\end{naprat}

\subsection{Fecho da Fase 2 (M9)}
\label{sec:fase2-m9}
Os três experimentos viraram decisão. A agregação \textbf{\emph{max}} foi testada nos dados reais
(não só nos sintéticos) e passou a ser o \emph{default}: marcou a mesma fração de janelas que a
média ($\approx 10\%$), sem ``ver anomalia em tudo''. O \textbf{OHLCV completo} foi testado e
\emph{descartado} --- acrescentar Abertura/Máxima/Mínima ao Close+Volume não melhorou (e às vezes
piorou) a reconstrução; ficamos no par Close+Volume. E o tamanho do gargalo (\texttt{latent\_dim})
mostrou-se \emph{insensível} também no modelo multivariado. Lição geral: medir é barato e às vezes
contraria nossa intuição --- aqui, a suposta redundância do OHLC não era tão forte quanto se
pensava, mas o resultado ainda assim recomendou a simplicidade.
