\section{Da limitação à agenda: o que a Fase 2 corrige}
\label{sec:debate-fase2}

\begin{confronto}
``Vocês listaram com honestidade as fraquezas (Seção~\ref{sec:debate-sintese}), mas listar não é
corrigir. Sem um plano concreto, a transparência vira álibi para a inação.''
\end{confronto}

A crítica é justa e foi antecipada. A segunda fase do projeto (milestone~M8) converte três das
fronteiras assumidas em tarefas com decisão registrada (ADR-0009, 0010 e 0011, em status
\emph{proposto}) e ordem de prioridade explícita. O ponto desta seção não é apresentar
resultados --- não há ainda ---, mas mostrar que cada limitação tem um caminho de correção
\emph{já desenhado}, com os riscos mapeados.

\subsection{Diluição do choque $\to$ agregação por máximo/percentil}
\label{sec:debate-fase2-pooling}
A média sobre 30 passos atenua um choque de um dia (Seção~\ref{sec:debate-sintese}, item~4). A
correção troca a agregação por \emph{max} ou percentil alto, recuperando o pico.
\begin{tradeoff}
Esperava-se maior \emph{recall} ao custo de \emph{precision} (o máximo é sensível ao ruído de um
único dia). A medição (notebook \texttt{07}, limiar recalibrado) \textbf{refutou o custo}: o
máximo dobrou o \emph{recall} ($0{,}16 \to 0{,}35$) e \emph{ainda} elevou a \emph{precision}
($0{,}55 \to 0{,}84$). O \emph{trade-off} previsto não apareceu neste cenário --- com o pico
isolado e o limiar recalibrado, falsos negativos e falsos positivos caem juntos. O percentil
(p90) permanece como opção mais conservadora.
\end{tradeoff}
\begin{honesto}
A mudança invalida o limiar p95 atual (calibrado sobre a média): ele \textbf{tem} de ser
recalibrado sobre o novo escore. Reportar Recall de \emph{max} com limiar de \emph{mean} seria um
erro de comparação --- e está explicitamente vedado no plano (ADR-0009).
\end{honesto}

\subsection{\emph{Holdout} único $\to$ validação \emph{walk-forward}}
\label{sec:debate-fase2-cv}
O item~1 da síntese --- validação cruzada temporal --- materializa-se com \texttt{TimeSeriesSplit}
(ADR-0010), respondendo à objeção de variância levantada na Seção~\ref{sec:debate-valid-cv}.
\begin{honesto}
A validação cruzada não melhora o detector; melhora a \emph{confiança} na escolha de
hiperparâmetros. É instrumento de credibilidade, não de desempenho --- e é assim que será
reportada, sem inflar sua contribuição.
\end{honesto}
A regra anti-vazamento (ADR-0001) é preservada \textbf{por fold}: scaler reajustado só no treino
de cada corte, janelas geradas dentro da partição. Rodada (notebook \texttt{08}), confirmou
\texttt{latent\_dim}=16 e revelou que o modelo é \emph{insensível} ao gargalo em $[8,32]$ --- a
escolha de projeto, antes só justificada, ficou \textbf{fundamentada por experimento}.

\subsection{Univariado $\to$ entrada multivariada (OHLCV)}
\label{sec:debate-fase2-multi}
Os itens~2 e~3 da síntese (anomalias de volume, hoje invisíveis) tornam-se a transição para um
tensor multivariado (ADR-0011), começando por Close+Volume.
\begin{tradeoff}
Ganha-se um canal precursor (volume) ao custo de mais capacidade e risco de \emph{overfitting}
--- razão pela qual começa pelo mínimo informativo (Close+Volume, $2$ canais), não pelo OHLCV
completo. Treinada e testada (notebook \texttt{09}): um pico injetado só no canal de volume
elevou o erro \emph{daquele} canal ($+0{,}05$ a $+0{,}36$) e deixou o canal de preço em
$\approx 0$ --- a anomalia de volume, antes \textbf{invisível}, é detectada e atribuída. O custo
de capacidade não degradou o treino (\texttt{val\_loss} ainda menor que o univariado).
\end{tradeoff}

\subsection{Por que nesta ordem}
\label{sec:debate-fase2-ordem}
A prioridade não é arbitrária: \textbf{(1)} a agregação é o ganho rápido de \emph{recall} que
custa poucas linhas; \textbf{(2)} a validação \emph{walk-forward} é a régua honesta para
comparar (1) contra a \emph{baseline} e calibrar (3); \textbf{(3)} o multivariado é a aposta de
maior alcance, viável apenas depois que o sinal deixa de ser diluído e os números passam a ser
confiáveis. Corrigir na ordem inversa seria medir uma aposta cara com um instrumento que ainda
esconde o que se quer medir.
