\section{Conclusões Parciais e Próximos Passos}
\label{sec:conclusoes}

Até este ponto, o projeto estabeleceu uma base reprodutível (M0), validou a
qualidade dos dados (M1), construiu a representação de entrada (M2), treinou os modelos
(M3), formalizou os limiares de detecção (M4), avaliou-os quantitativamente por injeção
sintética (M5) e cruzou as detecções com eventos reais e setores (M6). Os principais
resultados parciais são:
\begin{itemize}[noitemsep]
  \item Infraestrutura com configuração centralizada, \emph{seeds} fixas e proveniência
        documentada de cada hiperparâmetro, separando escolhas fundamentadas de valores
        provisórios.
  \item Quatro séries íntegras (3724 pregões, sem NaN), com anomalias reais já mapeadas
        como âncoras para a validação narrativa.
  \item Esclarecimento do caso AMER3: a hipótese de artefato de grupamento foi refutada
        com os dados, e o ativo segue o pipeline padrão (Seção~\ref{sec:m2-amer3}).
  \item Representação de entrada pronta: log-retornos normalizados em janelas de 30 passos,
        com split temporal e scaler restrito ao treino (sem vazamento).
  \item Quatro modelos treinados com parada antecipada e \texttt{val\_loss} homogêneo; a
        sensibilidade do gargalo (\texttt{latent\_dim}) mostrou-se plana, confirmando o
        valor 16 (Seção~\ref{sec:m3}).
  \item Limiares de detecção implementados: sob mudança de regime, o estático satura
        (AMER3 $\approx$27\%) enquanto o dinâmico causal se recalibra ($\approx$14\%),
        evidência empírica a favor do esquema dinâmico (Seção~\ref{sec:m4}).
  \item \emph{Pipeline} de avaliação quantitativa pronto: injeção sintética $\to$ rotulagem
        por janela $\to$ Precision/Recall/F1 (Seção~\ref{sec:m5}). A magnitude absoluta
        provisória ($0{,}15$) produz \emph{recall} baixo em ativos estáveis, evidenciando
        empiricamente a necessidade de calibrar o choque em $k\sigma$ por ativo.
  \item Validação narrativa e setorial (Seção~\ref{sec:m6}): eventos sistêmicos (COVID)
        disparam em todos os ativos e eventos idiossincráticos isolam-se no ativo afetado
        (AMER3 cobre 9/10 de seus eventos), confirmando a generalização cruzada por ativo.
\end{itemize}

\paragraph{Próximos passos (M7 --- Refinamento e fechamento).} Calibrar as magnitudes de
injeção relativas ao desvio-padrão de cada ativo (ADR-0006) e conduzir o estudo de
sensibilidade da janela dinâmica (\texttt{dynamic\_window} $\in \{126, 252, 504\}$, ADR-0005),
revalidando as métricas; estender a injeção a \emph{volume spikes}; e consolidar as
evidências no artigo final.

\paragraph{Registro de decisões.} Todas as decisões de configuração estão documentadas
como ADRs em \texttt{docs/adr/}. Este relatório é atualizado a cada fechamento de
\emph{milestone}, consolidando decisões, fontes, observações e conclusões para compor o
artigo final.
